我在海拔5600米的雪山上徒步52公里

「那一年，磕長頭匍匐在山路，不為覲見，只為貼着你的溫暖；那一世，轉山轉水轉佛塔，不為修來世，只為途中與你相見。」

---第六世達賴喇嘛 倉央嘉措

不知道大家有沒有發覺，在網上搜尋到的旅遊攻略./遊記，一般都是由台灣人或大陸人所撰寫，由香港人角度出發的實在少之又少，尤其是一些冷門地方。而小弟這次便去了岡仁波齊轉山，但出發前想看一些關於香港人去轉山的攻略卻寥寥可數，因此便希望寫下這篇攻略，造福後人。

基本背景篇：

Q1: 甚麼是轉山？
轉山是一種盛行於西藏等地區的宗教活動，是指對著有靈性的大山繞走一圈的儀式。而在眾多的山之中，最多人去轉的山就是岡仁波齊。

Q2: 為什麼是岡仁波齊？
岡仁波齊峰，位於西藏阿里地區普蘭縣境內，海拔6638米，是岡底斯山脈的主峰。四壁分佈鮮明對稱，形似金字塔，又神似佛塔。由於其獨特的形狀，加上各種傳說，被四大宗教認為是世界的中心，也是藏族人心中的神山。峰頂終年積雪，至今基於其神聖地位仍無人攀登，大家都只以轉山的方式表達敬仰。

Q3: 為什麼要去轉山？
藏族人相信轉山一圈，可洗盡一生罪孽；轉山十圈可在輪回中免下地獄之苦；如果轉山百圈更可在於死後升天，因此每年前往轉山的信徒絡繹不絕。

出發前準備篇：

Q1：如何前往岡仁波齊轉山(交通)？
首先要到達西藏的主要城市---拉薩，然後需要找方法去到一個名為「塔爾欽」的小鎮，它位處於西藏阿里地區普蘭縣內，距離拉薩1338公里，座落在岡仁波齊的山腳，因此幾乎是為接待來轉山的遊客而設。一般人前往塔爾欽會透過旅行團拼車的方法走阿里南線 (318國道及219國道)，大約三天後便可到達。
留意由於要進入阿里地區，因此香港人需要先辦理邊防證，但不用擔心，普遍而言找旅行社/拼車師傅幫忙辧理即可。

Q2：前往轉山需要甚麼裝備？
衣：
由於冬天會封山的關係，相信一般人都是於夏天(5-9月)轉山。雖然說是夏天，但山上天氣變幻莫測，即使是6月也有機會下雪，所以服裝也需要準備能同時應付炎熱及寒冷的環境。
相信不少人都聽過「洋蔥式穿衣」的方法，這個方法就正好方便應付這種環境。

上身---最內層可以穿一件保暖內衣，第二層是衛衣，第三層是羽絨，最外層是防水防風冲锋衣。假如是白天太陽曬，溫度較高(約二十多度)的時候，可以把羽絨脫掉。至於到了晚上或下雪時，就全套穿上，這樣就可以同時保暖及擋雪。

下身---內層穿一條保暖褲，外層穿一條防水透氣行山褲。注意最好穿着長褲，因為山上太陽十分猛烈，避免曬傷。

鞋---基本上選一對防水及抓地力好的行山鞋不可或缺，因為在轉山的過程中有機會需要橫渡冰川或河流，以及上亂石斜路，所以是有需要的。

如果可以的話，最好也帶上帽子，手套，太陽眼鏡，以作防曬及保暖之用。

食：
由於山上有不少休息站，有很多帳篷內都有杯麵、乾糧及水賣，所以其實不用攜帶太多食糧。只需要帶備一個水樽及一些緊急食糧如朱古力/餅乾就可以了，水樽的水一來可以在緊急時飲，二來也可以裝熱水喝，環保方便。

住：
如果你是打算一天走完的話，當然不需要顧慮住的問題，不過即使你預計要兩天才能走畢也不用擔心。因為山上的休息站除了有食物供應外，還有床位讓轉山客借宿一宵，所以基本上不用帶營都可以，但還是建議可以自備睡袋，因為你想想在山上那些床舖如何沖洗？

行：
極度強烈建議使用行山杖轉山，一對好的行山杖加上使用得宜，能幫助你省去很多體力，事半功倍。尤其是在上山落斜時，包括翻越卓瑪拉山口及在之後的亂石堆下降中，登山杖都會起到非常大的作用。

其他：
背囊(大小視乎你需要帶多少東西而定，但建議還是越輕便越好)，頭燈(因為有機會需要於天未亮時出發行山，或者夜晚出外時使用)

Q3：出發前還有什麼要注意？
轉山屬危險活動之一，很多保險都不包括海拔5000米或以上活動，而且每年都有信徒因不同原因死在山上，因此於出發前請慎重評估自身的能力及身體狀況。如若在出發前已有高山反應或任何不適徵狀，請勿前往。
另外，因轉山路上信號不良，路況不好，附近的醫療配套亦不足，即使出現什麼問題也未必能第一時間獲得救援，所以請考慮清楚一切後再作決定。

正式轉山篇：

Q1：轉山的路綫如何？
轉山的路綫全長52公里，一般需要1-3天不等，詳細地圖及海拔高度變化如下：

Q2：樓主的轉山經歷係點？
小弟將自己今次整個轉山的過程剪輯了做一條紀錄片，大家可以參考一下

最後，如果大家想睇埋我係西藏其他地方的遊記可以去返呢個post，同埋有興趣既可以subscribe支持下

Day 1

在轉山的前一晚，我便已經到達山腳的小鎮---塔爾欽住宿一晚，然後準備明天一早出發。
塔爾欽的海拔已達4600米，所以物資運送十分不便，停電也是理所當然的。

由於打算用一天半的時間完成整個轉山旅程，因此在凌晨5:30AM，我便從塔爾欽出發，開始我的轉山之旅。

一開始是長6公里的上斜路段，主要沿着車路慢慢上山。沿途看到很多藏族人跟我一樣，一大清早就開始前往轉山。

走了約2小時後，我來到了第一個會經過的地點---經幡廣場。

這裏可以算是轉山的正式起點或登山口，同時看到有藏民正在佛塔前祈求山神庇佑。

離開經幡廣場後，我就繼續再向前走，沒想到路上竟然有藏族的小童也前來轉山。

向前走了大約2公里後，便會來到曲古寺。這裏是車輛最多能到達的地方，之後的路就要靠自己走。

然後我便向下一個目標進發，途中也可以看到不少山景水景，而且中途還遇到騎馬轉山的人。不過聽說騎馬的費用高達一千元一天，還有我認為轉山這回事應該自己一步一步走才有意義，所以還是繼續走吧。

在路上還可以看到許多瑪尼堆，亦即我們一般所講的疊石。藏族人認為這些瑪尼堆是有靈性的，所以不可以拿走或推倒，否則就……

沿着拉曲峽谷一直再走6公里左右，就會來到第一個補給點。

補給點裏有不少即食麵、零食及飲品售賣。我在補給點休息了一會兒後，便繼續上路。

此時天開始下起雪來，真是名符其實的六月飛霜。不過山上的天氣就是如此變幻莫測，也只能接受。

離開第一個補給點不久後，會有一條分叉路，左邊的橋是通往止熱寺的，右邊是通往第二個補給點的。如果沒有特別想看止熱寺的話，就記得沿右邊的路走，否則就要再過橋才能到補給點，在海拔5000米的環境下絕對不建議大家浪費體力。

但小弟當時是不知道這件事的，就糊裡糊塗跟人過了橋，走了左邊的路，結果就要再繞路才能到達補給點。不過止熱寺可算是觀望岡仁波齊峰的最佳位置，感覺與神山距離很近。

到第二個補給點的時候，已經是下午一時多了，所以我便在這裏食了一個杯麵當作午餐。不過由於此時已達海拔5000米，所以沸水也只有60度左右，結果麵條食起來比平時要硬，但轉山本來就是一件辛苦的事，也不能要求太多了。

吃完午餐後，就開始進入上山的亂石路段。首先是一段緩升的路，大概需要在4公里內爬升300米，才能到達第三個補給點。

但由於很早出發睡眠不足，加上前面走過18公里的路段後，其實體力已經開始下降，所以身體都難免出現疲態，基本上每走兩步就要坐下休息。

最後原本計劃用2小時完成的路，結果花了一倍有多的時間才能完成。一直咬關牙關撐下去，終於看到了第三個補給點。

在第三個補給點休息後，本來以為噩夢已經完結，但其實才剛剛開始。因為之後開始需要行走雪地，以及進入斜度更高的亂石坡路段。

最慘的是這段亂石路並不是一口氣直到山頂的，途中約要翻過五個山坡。感覺就是你在山腳看到山頂，覺得很近，但每翻過一個山坡後，又再看到另一個山坡，結果好像山頂離你越來越遠，這種精神上的折磨也影響不少。

但這個時候，其實我已經並無退路，縱使中間我曾經萌生放棄的念頭，亦只能硬着頭皮，一步一步地堅持下去，一步一步地向山頂邁進。

最終不斷爬升，經過一個又一個的山坡後，終於看到山頂。

從山頂望下去，可以看到整條路有多陡峭。

終於到達路程中的最高點---海拔5648米的卓瑪拉山口，這裏的氧氣濃度只有海平面的一半，幸好身體並沒太大反應。

滿佈山頂的經幡仿佛是為慶祝成功登山的人而設一樣。

過了卓瑪拉山口，之後的路段就相對較輕鬆了，主要是一段下斜路，由5600米的山口下降至5200米的補給點，全長約4公里。

途中會經過一個叫托吉措的湖，相傳是神明沐浴的地方。

雖說會較輕鬆，但其實也毫不容易，正所謂上山容易落山難，下山的路仍然是一步一驚心。

即使如此，但腳步都不能慢下來，因為這時候已經是晚上8時幾，天色漸暗，如果在天黑前無法趕到補給點，就要在氣溫極低及黑暗的環境下行走，十分危險。

而且從山頂下來後，還要橫渡冰川。

趕緊下坡，幸好最後都成功趕及在入黑前到達今晚所住的宿營點。

房間內的環境非常簡陋，所以在簡單整頓一下後，便立即睡覺休息，準備第二日的行程。

Day 2

第二朝起床後，發現營地外鋪滿了雪，相信應該是昨晚凌晨下的。

今天還有餘下約20公里路要走，本來應該是相對容易的，但由於現在下了大雪，路況變得不穩定，所以也很難說。

這天我也是一早8AM出發，開始第二天的轉山之旅。

也許天從來不從人願，路程開始不久後，就開始刮起大風雪，或者是上天認為要增添我轉山的辛苦，而給予我的考驗吧。

在大風雪下，基本上可以說是寸步難行，但我已經不能回頭了，停下來的話只會被風雪掩蓋，也就再沒機會看到太陽了。

而我由於要一直拍攝的關係，沒有戴手套，手亦開始出現凍傷的情況。

正當我認為平常走動已經很困難的時候，我見到有藏民一步一叩地在轉山。

即使冒着大風雪下，他們仍然堅持磕長頭，即俯身匍匐的跪拜方式朝聖，聽說如果要以這種方式轉山至少需時半個月左右，更不論在風雪之下。

從他們這種跪拜方式可以看到信仰在他們心中的重要性，以及是如何堅定。

離開他們之後，我也沒有藉口繼續喘息，只有冒着風雪前進，走了大概5公里後，終於來到補給點。

可惜這裏只有熱水，其他吃的喝的都沒有，所以我並沒在此逗留，爭取時間繼續向前走。

幸好在經歷大風雪後，天氣總算開始放晴，山上的天氣就是如此變化莫測。

雪停下來後，我亦都走到了平地路段，中間亦只有一些斷斷續續的上下斜。

由於天氣變好的關係，大地回復生機，棲息在草原的土撥鼠亦開始出來活動。

路上見到好多可愛的土撥鼠後，走着走着，我亦來到下一個補給點，此時已是中午2點左右。

今次這個補給點物資豐富，我在這裏喝了好幾杯甜茶和吃了一大碟蛋炒飯，想起來已經好幾天沒吃飯了，都只是在食杯麵。

離開補給點後，剩下還有8公里的路，沿途的路會經過很多溪流，因此要走過一道又一道的橋。

途中，我見到有些藏族人在撿垃圾，令我想起希望大家無論行什麼山都好，都盡量LEAVE NO TRACE啦，咁先可以保護我們的大自然。

另外，途中還見到很多經幡、刻有藏文的石頭等等，全部都是一些很有藏族文化特色的東西。

還可以望到遠處的納木那尼峰及聖湖瑪旁雍措。

雖然風景已變得很美，但有時亦要在懸崖邊行走，仍然是險象環生。

而且此時又再次下起雪來，相信應該是上天給我的最後一難吧。

不過它無阻我繼續前進，因為已經終點在望了，可以看到出發的小鎮。

衝過終點線 完成！

以日落來象徵我這次轉山之旅的完結吧。

後記：轉山並不像跑馬拉松或攀珠峰一樣，完成後沒有獎狀，也沒有人為您鼓掌，得到的只有回憶、痛苦，以及內心的平靜。我不知道這趟轉山能否替我洗清一生的罪孽，但我知道至少它讓我對藏族人的信仰有更深刻的體會。

師兄 你好勁

好靚

等左新po好耐 師兄勁啊

九月會去轉山
非常有用
同埋啲相好靚

高汁

佩服

多謝巴打支持 見你舊post都有追開

我記得有句, 留低嘅只係腳印, 帶走嘅只有回憶...

但去親D大自然嘅地方, 總係有唔少人留低垃圾

樓主係鳩行定三跪九叩拜懺mode

連登真巴打

黎緊8月頭去 打算玩北線/環線 仲煩緊汁幾多衫褲

睇完片
好好睇
可以想像到果度辛苦

正評支持

正評

新post lm

樓主去之前有冇做過啲乜體能上嘅準備？
或者有冇做開運動咁

轉山

多謝 希望呢篇文可以幫到你啦

正皮 留名 我都想去

無錯 希望多d人識得自己帶走d垃圾啦

主要都係意識問題, 好似台灣日本咁, 周街無垃圾筒, 慣咗垃圾就要拎走.

起香港, 歐洲, 慣咗行幾步就有垃圾筒, 成日feel住垃圾要盡快dum咗佢

好勁，我一定高山症死左

我係影相mode

好勁...
想當年納木錯係兩個鐘都唔敢快行

我2年前都轉過山 好難忘既回憶
最難真係上卓瑪拉山口 個時上去仲要勁厚雪 寸步難行

大北線正啊 我都諗住搵一次冬天再去
巴打你係gip定backpack?

Backpack

留名

大概9千左右 如果有時間的可以睇返舊post 有詳細寫

同問 因為之前第一次行神山chur到三千幾米都feel到有高山症 應該都要練吓先可以學巴打咁玩
btw 冷門旅行地方 支持呀

特別準備就無 但本身自己有做開運動 有行開山

多謝 所以我覺得D藏族人真係好堅 佢地好多唔止轉一次

咁真係要執好d 我就帶晒夏天同冬天衫

其實高山症好多時都係心理作用黎

巴打可唔可以分享下帶左幾多衣物到

驚真係玩北線既話洗衫個到好麻煩

其實幾佩服啲藏族
佢地真係好虔誠又熱情
上次去稻城亞丁 咁岩撞到佢地唔知咩節
又係成班去轉山
個條路佢地來回半日就行完
我地呢啲遊客行左成日
仲邊行邊幫我地加油 係每一個都會
之前去西藏都知佢地好人
今次去完稻城更加覺

lm

我帶左兩件短袖，兩件hoodie，兩條短褲，兩條長褲，一件薄羽絨，兩件衝鋒衣 係咁上下 仲有一件heattech衫同褲 底褲同襪嗰D就睇你自己需要啦

呢個真 嗰時轉山都有藏族人比糖我食 叫我加油

唔該樓主

唔該巴打 希望去完都可以寫下文分享喇

2年前同宜家分別大唔大？

呢套戲幾精彩，都已經分唔清佢係劇情片定紀錄片
一班人用成年幾兩年嘅時間係岡仁波齊路上行向布達拉宮朝聖，不停反思同埋尋找心入面個種安寧，個種精神力同埋信仰嘅堅定真係不得了

5千幾米 體能越好反而越大鑊

早幾日毫無準備下轉山 個經歷真係一世難忘

我都有睇過 但係佢描述到去岡仁波齊就完 反而對於真係轉山的過程無提及 呢個係其中一個原因點解我想親身拍一次專講轉山的片

咁有鴻圖大計 衷心幫巴打打氣

戲無睇過 但去過西藏 見到好多藏族徒步去拉薩
有啲仲要係三跪九叩 勁佩服佢地

轉山射個三分波

人在拉薩
師兄真連登仔

未有你咁厲害轉山
但對藏族宗教真係有一種體會同震撼
「未去過西藏，你不會知道何謂虔誠。」
非常非常令人佩服既宗教同民族
當然景色都好令人嘆為觀止

係山下個小鎮support 樓主

好好睇

留名 巴打好毅力

連登仔真係無處不在 巴打又係去轉山？

巴打個名

師兄好波

上面已經拍左條片啦喎

巴打識貨

Planning去 師兄下次買Go Pro嘛
不過諗起我有機會FF +3支鏡、腳架同DroneD重量都興奮

又諗過去西藏沙漠

巴打跟團?

係呀 團的詳情都係舊post有寫 可以去睇返

新彊應該好d?

新疆加西藏會唔會好唔順路

如果你係玩阿里北線就順路

我上年去..第一晚已經落緊大風雪..

巴打 介唔介意講下成個trip用左幾多錢
我都plan緊去西藏轉山

我搭青藏鐵路去

威到呢

我7 月去完番黎喇。轉山呢D
係另外個邊回覆，等出下集

巴打係成團人都有共識臨時轉山?

四川 自駕去西藏 通常係為左影318國道啲靚景

成個trip九千左右咋 詳細可以追番舊post 第一頁有link

出左珠峰大本營的片了 大家可以睇下

入嚟比返個正評先!

想當年2002年時阿叔仲後生時辭咗份工去遊蕩, 都有去後藏轉山, 不過係由日喀則坐巴士到薩嗄, 然後截順風車去塔青, 所謂順風車都要俾車錢, 不過平過包車多多聲, 坐的仲係東風康明斯大貨車, 司機位後面有床俾你瞓覺.

當年拿著回鄉証便可縱橫大陸, 自由自在, 唔駛甚麼邊防証同必須包車跟團, 剩係喺青海入藏時仲要俾錢買入藏紙咁on9, 不過我係由尼泊爾入藏, 唔駛入藏紙.

轉山當年仲係水馬年, 話係佛祖本命年喎, 好多藏人嚟轉山, 山下塔青的荒野變成了帳篷城市, 轉山沿途信者絡繹不絕, 不過而家就冇得咁自由了, 怕你聚眾生事嘛. 想當年山上除了住佛寺外都是住帳篷茶屋, 邊有屋有床俾你瞓咁好. D藏人都係一日轉一圈, 仲要連續三日轉夠三次, 邊駛住帳篷呢!

阿叔轉山都用咗兩日, 第一天在山口下邊哲熱普寺附近的帳篷茶屋過夜, 第二朝一天光先上山口, 冇樓主咁好魄力啦!

LM

連登大叔
多謝巴打你入黎打咁大段字 02年就去轉山真係唔講得笑，嗰陣d物資應該好貧乏？同埋應該所有設施都好簡陋，可能連咩攻略都無，咁都轉到山真係好勁

有無當時影的相可以分享下？雖然嗰陣應該仲未有智能手機，得大大部傻瓜機或者DC仔

巴打係成團人都有共識臨時轉山?

唔係 有一個照原定行程去左扎達 其餘就係臨時決定

當年離開拉薩之後全都是土路, D貨車司機叫行柏油路為上高速.

物資當然係姓哈哈水同康師父大桶麵, 仲有軍用壓縮餅干, 不過坐貨車D藏族司機都好識嘆, 一有機會途經村莊和茶店都會停車休息食返碗藏麵和飲吓酥油茶吹吓水, 唔趕時間不用連夜趕路就會在村裡的旅店過夜, 但也試過坐貨車尾坐足24小時由札達返獅泉河, 當地人叫扛大厢, 入夜就在路邊的小茶店外停車過夜, 零度下在貨卡上瞓睡袋睇星星.

當年網上基本沒有甚麼有用資訊, 主要是靠一本香港人出的旅遊書大約講吓D路線咁, 仲有本照抄網上吹水文的大陸旅遊書藏羚羊, 不過就冇乜用, 基本上就係見步行步咁囉.

當年沒有錢買靚相機, 就帶部Kodak 28mm 鏡頭的定焦相機仔去, 所以D相都好一般咁.

神山日出

東風大貨車

咁高海拔如果第一兩日持續出現高山反應就走得架喇

巴打你呢d相好珍貴 得閒晒出黎keep起佢

估唔到當年都竟然有香港旅遊書講轉山 嗰時獅泉河有機場未？

未起, 當時先開始搞國道升級, 修緊路基準備鋪柏油路面.

我就凌晨先落雪

其實唔難
我都得啦

扎西德勒

兩年前去過